\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{Variables aléatoires discrètes}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}

\section{Généralités}

\begin{definition}
  Une variable aléatoire est une fonction de $\Omega$, l'univers des
  événements possible dans un espace «mesurable».
\end{definition}
\begin{remarque}
  Définir une \emph{variable aléatoire} $X$, c'est associer un nombre réel à chacune des issues de $\Omega$.
\end{remarque}

L’événement \og $X=k$\fg{} est l'ensemble des issues pour lesquelles $X$ vaut $k$.

 La \emph{loi de probabilité} d'une variable aléatoire $X$ associe à chaque valeur possible $k$ de la variable $X$ la probabilité de l’événement \og$X=k$\fg{}.



 \begin{exemple}
Pour d\'{e}terminer la loi de probabilit\'{e} d'une variable al\'{e}atoire $X$ :
  \begin{itemize}
 \item on d\'{e}termine les valeurs $k$ que peut   prendre $X$ ;
  \item on calcule les probabilit\'{e}s $P\left( {X = k}  \right)$ ;
  \item on r\'{e}sume les r\'{e}sultats dans un tableau.
  \end{itemize}
\end{exemple}
\begin{exemple}   Une urne contient cinq jetons indiscernables au toucher  num\'{e}rot\'{e}s de 1 \`{a} 5.\\
  Un joueur participe \`{a} la loterie en payant 2~\euro, ce qui lui  donne le droit de pr\'{e}lever au hasard un jeton dans l'urne.
  \begin{itemize}
  \item Si le num\'{e}ro est pair, il gagne en euros le  double de la valeur indiqu\'{e}e par le jeton.
  \item Si le num\'{e}ro est impair, il perd sa mise.
  \end{itemize}
  Soit $X$ la variable al\'{e}atoire \'{e}gale au «gain  alg\'{e}brique». \\
  D\'{e}terminer la loi de probabilit\'{e} de $X$.\\
  \rep{L'univers est l'ensemble des 5 jetons. \\
  Les cinq issues sont \'{e}quiprobables.\\
  Les jetons 1, 3~et 5 font perdre 2 euros ; 
  le jeton 2 fait gagner $2 \times 2 - 2 = 2$ euros ;
  le jeton 4 fait gagner $4 \times 2 - 2 = 6$ euros.  \\
  $X$ peut prendre les valeurs $ - 2$ ; 2~et 6.\\
  L'\'{e}v\'{e}nement $\left( {X = - 2} \right)$ est r\'{e}alis\'{e}
  pour les issues 1 ; 3 ; 5 donc $P\left( {X = - 2} \right) =
  \dfrac{3}{5}$.\\
  L'\'{e}v\'{e}nement $\left( {X = 2} \right)$ est r\'{e}alis\'{e}
  pour l'issue 2 donc $P\left( {X = 2} \right) = \dfrac{1}{5}$.\\
  L'\'{e}v\'{e}nement $\left( {X = 6} \right)$ est r\'{e}alis\'{e}
  pour l'issue 4 donc $P\left( {X = 6} \right) = \dfrac{1}{5}$.\\
  On pr\'{e}sente la \textbf{loi de probabilit\'{e}} de $X$ dans un
  tableau.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|*4{c|}}
      \hline
      ${x_i}$                       & $ - 2$        & 2             & 6             \\      \hline
      $P\left( {X = {x_i}} \right)$ & $\dfrac{3}{5}$ & $\dfrac{1}{5}$ & $\dfrac{1}{5}$ \\      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}}
\end{exemple}

\begin{remarque}
  Avec un dé à 6 faces, pour calculer que $P(X > 1)$, on peut passer par
  l'événement contraire. Ici le contraire de $\{X > 1 \}$ est $\{X ≤ 1\}$ et
  $P(X > 1) = 1 - P(X ≤ 1)$.
\end{remarque}
\section{Quantités caractéristiques}
\subsection{Espérance}
\begin{definition}
  On définit l'espérance d'une variable aléatoire discrète par :
  \[E[X]=\sum_{k\in X(\Omega)}{kP(X=k)} \]
\end{definition}

\begin{proposition}
Soit $Y$ une variable aléatoire telle que $Y=aX+b$
\[
E\left( {Y} \right) = aE(X) + b
\]
\end{proposition}
\rep{$
\begin{aligned}[t]
  E\left( {aX + b} \right) &= {p_1}\left( {a{x_1} + b} \right) +
  {p_2}\left( {a{x_2} + b} \right) + ... + {p_n}\left( {a{x_n} + b} \right) \\
  &= a{p_1}{x_1} + b{p_1} + a{p_2}{x_2} + b{p_2} + ... +  a{p_n}{x_n} + b{p_n}\\
  &= a{p_1}{x_1} + a{p_2}{x_2} + ... + a{p_n}{x_n} +  b{p_1} + b{p_2} + ... + b{p_n}\\
  &= a\left( {{p_1}{x_1} + {p_2}{x_2} + ... + {p_n}{x_n}} \right) +  b\left( {{p_1} + {p_2} + ... + {p_n}}  \right)\\
  &= aE\left( X \right) + b \times 1 \\
  E\left( {aX + b} \right)&= aE\left( X \right) + b
\end{aligned}
$}

\begin{proposition}
  Si $X$ et $Y$ sont deux variables aléatoires indépendantes, et $a$ et
  $b$ deux nombres réels, alors \[E[aX+bY] = aE[X] + bE[Y]\]
\end{proposition}

\subsection{Variance et écart type}

\begin{definition}
  La variance d'une variable aléatoire discrète se calcule par \[V(x) =
  \sum_{k\in X(\Omega)}{k^2P(X=k)} \]
\end{definition}

\begin{theoreme}[de Koenig]
  $V(X)=E[X^2] - E[X]^2$
\end{theoreme}

\begin{proposition}
  $V(X)\leq0$
\end{proposition}


\begin{exemple} 
On donne $E(X)=3$ et $Var(X)=16$\\
\begin{enumerate}
\item Calculer $E(-2X+5)$ : \\
\rep{$E(Y)=E(-2X+5)$ \\
$E(Y)=-2E(X)+5$\\
$E(Y)=-1$}
\item Calculer $Var(-2X+5)$ : \\
\rep{$Var(Y)=Var(X)$\\
$Var(Y)=(-2)^2Var(X)$\\
$Var(Y)=64$}
\end{enumerate} 
\end{exemple}

\end{document}
